<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<add><doc>
<field name="id">com.bbc.www:https/amharic/articles/cy8dlw0w0n6o</field>
<field name="title">የካንሰር ሕሙማንን ለማከም የሚውለው መድኃኒት አዎንታዊ ውጤት ማሳያቱ ተነገረ</field>
<field name="name">የካንሰር ሕሙማንን ለማከም የሚውለው መድኃኒት አዎንታዊ ውጤት ማሳያቱ ተነገረ</field>
<field name="created">2025-06-02T00:00:00Z</field>
<field name="desc">ኢራን የኒውክሌር ስምምነት ላይ ካልደረሰች  አሰቃቂ  ጥቃት ይጠብቃታል ሲሉ ትራምፕ አስጠነቀቁ End of ብዙ የተነበቡ ካንሰርን ለማከም አዲስ መንገድን ለመፈለግ የሚካሄደው ዓለም አቀፍ ጥረት አካል የሆነው እና በለንደን የካንሰር ኢኒስቲቲዩት እየተካሄደ ባለው ሥራ ተሳታፊ የሆኑት ፕሮፌሰር ኬቪን ሃሪንግተን በመድኃኒቱ ላይ የተገኘው ውጤት ተስፋ ሰጪ መሆኑን ገልጸዋል። የፎቶው ባለመብት  Laura Marston የምስሉ መግለጫ  በአዲሱ ሕክምና ተስፋ የተፈጠረላት ላውራ ከበሏ ጋር በዚህ ሂደት ካንሰር ያለበት ክፍል ተፈጥሯዊ በሽታን የመከላከል ብቃቱን በማዳበር የካንሰር ህዋሳትን እንዲዋጋ የሚያስችል አቅም እንዲፈጠር በማድረግ ዕባጩ የሚወገድ ሲሆን፣ ከዚያም በኋላ መድኃኒቱ በሽታን የመከላከል አቅምን ለማጠናከር እስከ አንድ ዓመት ድረስ ይሰጣል። አዲሱ ዘዴ አዎንታዊ ውጤትን አሳይቷል። መድኃኒቱ የሚሰጣቸው ሕሙማን ከሦስት ዓመታት በኋላ ካንሰሩ በሌላው የአካላቸው ክፍል ላይ የመከሰት ዕድሉ በ10 በመቶ ይቀንሳል። በመድኃኒቱ ሙከራ ላይ የተሳተፈችው ላውራ በመድኃኒቱ ምክንያት በሕይወቷ ተስፋ እንደተፈጠራላት እና እስካሁንም ለመቆየቷ ምክንያት መሆኑን ተናግራለች። ይህ ሕክምናም  በአስደናቂ ሁኔታ ሕይወቴን መልሶልኛል  ስትል የተመለከተችውን ለውጥ ገልጻለች። ተመራማሪዎቹ እንደሚሉት በሕክምናው ሂደት ለተገኘው ውጤት ቁልፉ ነገር ካንሰሩ በተከሰተበት ቦታ ላይ ቀዶ ሕክምና ከመደረጉ በፊት መድኃኒቱ መሰጠቱ ነው። ይህም ካንሰሩ ተመልሶ እንዳይመጣ ለማድረግ የሰውነት በሽታን የመከላከል አቅም እንዴት መዋጋት እንዳለበት እንዲለማመድ ያደርጋል። ይህ የሕክምና ዓይነት በካንሰር የተያዙ ሕሙማንን  ዓለም በበጎ ሁኔታ ሊቀይረው ይችላል  ሲሉ ፕሮፌሰር ሃሪንግተን ተናግረዋል።  በሽታው በሰውነት ውስጥ እንዳይስፋፋ [መድኃኒቱ] በከፍተኛ ሁኔታ ይቀንሰዋል። በሂደትም ከማይታወቅበት ደረጃ ላይ እንዲደርስ ማድረግ ያስችላል  ብለዋል ፕሮፌሰሩ። በየዓመቱ በዩናይትድ ኪንግደም ውስጥ 12 800 የሚሆኑ አዳዲስ የጭንቅላት እና የአንገት የካንሰር ምርመራ ውጤቶች ይመዘገባሉ። ይህ ሕክምና በተለይ በአንዳንድ ሕሙማን ላይ በጥሩ ሁኔታ ውጤታማ ሲሆን፣ በሙከራው ላይ በተሳተፉ በሁሉም ታማሚዎች ላይ መሥራቱ ደግሞ  በጣም አስደሳች ነው  ያሉት ፕሮፌሰር ሃሪንግተን አሁን መድኃኒቱ ለሕክምና መቅረብ እንደሚችል አመልክተዋል። የዚህ ጥናት ግኝቶች በዓመታዊው የአሜሪካ የካንሰር ሕክምና ማኅበር ስብሰባ ላይ ቀርቧል። ተያያዥ ርዕሶች </field>
<field name="tag">bbcamharic</field>
<field name="group">1</field>
<field name="category">1</field>
<field name="picUrl">_i/thmb/nws/bbcamharic/2025_Jun/8b05f717eee0a88a0e2f1102ffa9e34e.jpg</field>
<field name="sourceUrl">https://www.bbc.com/amharic/articles/cy8dlw0w0n6o</field>
<field name="userRating">0</field>
<field name="callToAction">0</field>
<field name="isActive">true</field>
<field name="contributor">alghiwot@gmail.com</field>
</doc></add>
